% !TeX spellcheck = bg_BG
\documentclass[leqno]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Warsaw}
\useoutertheme{split}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}
%\usepackage[bookmarks=false]{hyperref}
%\usepackage[round]{natbib}
%\usepackage{rotating}
%\usepackage{pstricks}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,bulgarian]{babel}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\newtheorem{thm}{Теорема}
\newtheorem{prop}{Твърдение}
\newtheorem{lem}{Лема}
\newtheorem{cor}{Следствие}
% \theoremstyle{remark} % наименованието е в италик (а не в курсив), тялото е стандартно (а не в италик)
\theoremstyle{definition} % наименованието е в курсив, тялото е стандартно (а не в италик)
\newtheorem{remark}{Забележка}
\newtheorem{defin}{Дефиниция}
\newcommand{\beq}{\begin{equation}}
\newcommand{\eeq}{\end{equation}}
\newcommand{\bs}{\boldsymbol}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{argmin}
\DeclareMathOperator*{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator*{\meas}{meas}
\DeclareMathOperator*{\essinf}{essinf}
\DeclareMathOperator*{\Ran}{Ran} \DeclareMathOperator*{\intr}{int}
\DeclareMathOperator*{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator*{\dist}{dist}
\title[]{Детерминистични динамични оптимизационни задачи с явни управления}
\author[]{Андрей Василев \\ \href{mailto:avassilev@fmi.uni-sofia.bg}{avassilev@fmi.uni-sofia.bg} }
\date{}


\begin{document}\newcounter{slidenum}

\begin{frame}
\begin{titlepage}

\end{titlepage}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Основни въпроси}
\begin{itemize}
\item Постановка на задачата с явни управления
\item Извеждане на необходими условия за оптималност
\item Достатъчни условия за оптималност
\end{itemize}
\end{frame}






\begin{frame}\setcounter{slidenum}{1}
\frametitle{Постановка на задачата с явни управления (\arabic{slidenum})}
$X \subset \mathbb{R}^n$  -- \emph{фазово пространство}, пространство на състоянията на променливите $x=(x^1,\ldots,x^n)$. \bigskip

Приемаме, че $\forall x \in X,~ \exists U(x) \subset \mathbb{R}^m, U(x)\neq \emptyset$. Елементите $u=(u^1,\ldots,u^m)$ се наричат \emph{управления}. \bigskip

Целева функция (моментна): $f^0(x,u)$ за $x \in X$, $u \in U(x)$ \bigskip

Фазови уравнения:
\beq x_{t+1}=f(x_t,u_t),\quad x_0 \text{ -- дадено} \label{eq:state}\eeq където $f(x,u)$ е векторна функция, приемаща стойности в $X$, за $x \in X$, $u \in U(x)$.\bigskip

Интерпретация!
\end{frame}



\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Постановка на задачата с явни управления (\arabic{slidenum})}

Търси се редица от допустими управления $\mathbf{u} = \{u_t\}$, $t=0,1,2,\ldots,$
която чрез \eqref{eq:state} определя редица фазови променливи $\{ x_{t+1} \}$, $t=0,1,2,\ldots$, за които целевият функционал \beq j(x_0,\mathbf{u})=\sum_{t=0}^\infty
\beta^t f^0(x_t,u_t)\label{eq:obj}\eeq достига максимум \beq
v(x_0)=\sup_{\mathbf{u}} j(x_0,\mathbf{u}).  \label{eq:objMax}\eeq 

Горната задача наричаме \emph{задача А}.
\end{frame}



\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Постановка на задачата с явни управления (\arabic{slidenum})}
Числото $\beta \in (0,1)$ се нарича \emph{дисконтов фактор}. \bigskip

Означаваме с $\textrm{FC}(x_0)$ множеството от всички допустими редици управления $\{ u_t\}_{t=0}^\infty$ за начални данни $x_0 \in X$, т.е. $ x_{t+1} $
удовлетворява \eqref{eq:state} за $ u_t \in U(x_t)$, $t=0,1,2,\ldots,$
и дадено $x_0$. \bigskip

С $\{x^*_{t+1},u^*_t\},~t=0,1,2,\ldots$ означаваме оптималната редица от двойки фазови променливи и управления за задачата А, т.е. $\{u^*_t\} \in \textrm{FC}(x_0)$, и $$v(x_0)=j(x_0,\mathbf{u^*}),~\mathbf{u^*}=\{u^*_t\}.$$
\end{frame}



\begin{frame}\setcounter{slidenum}{1}
\frametitle{Извеждане на необходими условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
Популярен в икономическата литература алгоритъм:\begin{enumerate}
\item Конструира се Лагранжиан
\[\mathcal{L}(x_1,x_2,\ldots,u_0,u_1,\ldots) =
 \sum_{t=0}^{\infty}\beta^t \left[ f^0(x_t,u_t) + \lambda'_t \cdot
[f(x_t,u_t)-x_{t+1}] \right],  \] където $\lambda_t=(\lambda^1_t,\ldots,\lambda^n_t)$, $t=0,1,2,\ldots,$ са множителите на Лагранж и с точка ($ \cdot $) е означено матричното умножение (в случая скаларното произведение): $$\lambda'_t \cdot [f(x_t,u_t)-x_{t+1}]
= \sum_{i=1}^n \lambda_t^i [f^i(x_t,u_t)-x^i_{t+1}].$$
\end{enumerate}
\end{frame}



\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Извеждане на необходими условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
\begin{enumerate} \setcounter{enumi}{1}
\item Ако съответните обекти са диференцируеми, то формално се диференцира $\mathcal{L}$ по отношение на $x_t$ и $u_t$, резултатите се приравняват на нула и така се получават НУ за оптималност от I ред: \begin{equation}\begin{split}
& \beta \left[ f^0_{x_t^k}(x_t,u_t)+\sum_{i=1}^n \lambda_t^i f^i_{x_t^k}(x_t,u_t)\right] = \lambda^k_{t-1},~ k=1,\ldots,n, \\
& f^0_{u_t^j}(x_t,u_t)+ \sum_{i=1}^n \lambda_t^i f^i_{u_t^j}(x_t,u_t) = 0,~ j=1,\ldots,m.
\end{split}
\label{eq:FOCs}
\end{equation}
\item Уравнения \eqref{eq:state} и \eqref{eq:FOCs} се комбинират и се получава (кандидат-)решение $\{u_t\}_{t=0}^\infty$ или, по-точно, редица
$\{x_{t+1},u_t\}_{t=0}^\infty$. (Често се намира стационарна точка на системата \eqref{eq:state} и \eqref{eq:FOCs} и се изследва линеаризация на системата около тази точка.)
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Извеждане на необходими условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
В матричен запис предходните условия се получават както следва:
\[ \mathcal{L}_x = \beta^t f^0_x(x_t,u_t)+\beta^t f'_x(x_t,u_t)\cdot \lambda_t - \beta^{t-1}\lambda_{t-1} = 0 \Rightarrow \]
\begin{equation}
\beta ( f^0_x(x_t,u_t)+ f'_x(x_t,u_t)\cdot \lambda_t ) = \lambda_{t-1}.
\label{eq:LagrX}
\end{equation}  \bigskip
\[ \mathcal{L}_u = \beta^t f^0_u (x_t,u_t)+ \beta^t f'_u(x_t,u_t)\cdot \lambda_t = 0 \Rightarrow \]
\begin{equation}
f^0_u (x_t,u_t)+ f'_u(x_t,u_t)\cdot \lambda_t = 0
\label{eq:LagrU}
\end{equation}
\end{frame}



\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Извеждане на необходими условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
\textbf{Какви са основанията за използване на описания алгоритъм?}\bigskip \bigskip

Функцията-цена за задачата А удовлетворява аналог на познатото уравнение на Белман:
\beq v(x) = \sup_{u \in U(x)}  \left[
f^0(x,u)+\beta v(f(x,u)) \right]. \label{eq:Bellman}\eeq

Нека супремумът в \eqref{eq:Bellman} се достига във вътрешна точка на множеството $ U(x) $. Да означим тази точка с $ u = \mu(x) $ и нека всички обекти по-нататък да са диференцируеми, така че съответните операции са коректни.

\end{frame}



\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Извеждане на необходими условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
Имаме \begin{equation}
 v(x) = f^0(x,\mu(x)) + \beta v(f(x,\mu(x))) .
\label{eq:Bellman1}
\end{equation}

Също така, условието за достигане на екстремум е \begin{equation}
f^0_u(x,\mu(x)) + \beta f'_u(x,\mu(x)) \cdot v_x(f(x,\mu(x))) = 0.
\label{eq:diffCntrl}
\end{equation} 

Като диференцираме \eqref{eq:Bellman1} по $ x $, получаваме
\begin{equation*}
\begin{split}
 v_x(x) = & f^0_x(x,\mu(x)) +  \mu'_x(x) \cdot f^0_u(x,\mu(x)) + \\
 & \beta \left[ f'_x(x,\mu(x)) + \mu'_x(x) \cdot f'_u(x,\mu(x))  \right]\cdot v_x(f(x,\mu(x)))\\
 = & f^0_x(x,\mu(x)) + \beta  f'_x(x,\mu(x))\cdot v_x(f(x,\mu(x))) + \\
 &  \underbrace{\mu'_x(x) \cdot f^0_u(x,\mu(x)) + \beta \mu'_x(x) \cdot f'_u(x,\mu(x)) \cdot v_x(f(x,\mu(x)))}_{=0 \text{ поради \eqref{eq:diffCntrl}}}.
\end{split}
\end{equation*}
\end{frame}


\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Извеждане на необходими условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
Така получаваме \begin{equation}
v_x(x) = f^0_x(x,\mu(x)) + \beta  f'_x(x,\mu(x))\cdot v_x(f(x,\mu(x))).
\label{eq:Bellman1dx1}
\end{equation}
Като вземем $ x=x^*_t $ и $ u^*_t = \mu(x^*_t) $, уравнения \eqref{eq:diffCntrl} и \eqref{eq:Bellman1dx1} добиват вида съответно
\begin{equation}
f^0_u(x^*_t,u^*_t) + \beta f'_u(x^*_t,u^*_t) \cdot v_x(x^*_{t+1}) = 0,
\label{eq:diffCntrlA} 
\end{equation}
\begin{equation}
v_x(x^*_t) = f^0_x(x^*_t,u^*_t) + \beta  f'_x(x^*_t,u^*_t)\cdot v_x(x^*_{t+1}).
\label{eq:Bellman1dx1A}
\end{equation}

Ако положим $ \lambda_t := \beta v_x(x^*_{t+1}) $ в \eqref{eq:diffCntrlA} и \eqref{eq:Bellman1dx1A}, получаваме точно \eqref{eq:LagrX} и \eqref{eq:LagrU}.
\end{frame}


\begin{frame}\setcounter{slidenum}{1}
	\frametitle{Пример (\arabic{slidenum})}
	
Разглеждаме вариант на едносекторния модел на икономически растеж, където  полезността на представителния потребител, зададена с
\[ \sum_{t=0}^{\infty} \beta^t \dfrac{c_t^{\gamma}}{\gamma},\quad \beta,\gamma \in (0,1), \] 
трябва да се максимизира по потреблението $ \{c_t\}_{t=0}^{\infty} $.

Уравнението за динамиката на капитала е 
\[ k_{t+1} = (1-\delta)k_t + y_t - c_t, \quad k_0>0 \text{ -- дадено}. \]

Коефициентът на амортизация е $ \delta \in (0,1) $, а производството $ y_t $ се задава от производствената функция
\[ f(k_t) = A k_t^\alpha, \quad A > 0,~\alpha \in (0,1). \]

\end{frame}


\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Пример (\arabic{slidenum})}

Лагранжиан: 
\[\mathcal{L} = \sum_{t=0}^{\infty} \beta^t \left[ \dfrac{c_t^{\gamma}}{\gamma} + \lambda_t \left((1-\delta)k_t + A k_t^\alpha - c_t - k_{t+1}\right) \right] \]

НУ:
\[ \dfrac{\partial \mathcal{L}}{\partial c_t} = \beta^t c_t^{\gamma-1} - \beta^t \lambda_t = 0 \quad \Longrightarrow \quad \lambda_t = c_t^{\gamma - 1} \]

\begin{equation*}
	\begin{split}
		\dfrac{\partial \mathcal{L}}{\partial k_t} = & \beta^t \lambda_t (1-\delta) + \beta^t \lambda_t A \alpha k_t^{\alpha-1} - \beta^{t-1}\lambda_{t-1} = 0 \quad \Longrightarrow \quad \\
		& \beta \lambda_t \left[ (1-\delta) + \alpha \dfrac{f(k_t)}{k_t} \right] = \lambda_{t-1}
	\end{split}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Пример (\arabic{slidenum})}
След комбиниране на двете уравнения от необходимите условия, получаваме
\[ \beta \left[ (1-\delta) + \alpha \dfrac{f(k_t)}{k_t} \right] = \left( \dfrac{c_t}{c_{t-1}}\right)^{1-\gamma} \]

\medskip

Интерпретация: от какво зависи темпът на изменение на потреблението?
\end{frame}


\begin{frame}\setcounter{slidenum}{1}
\frametitle{Достатъчни условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
\begin{thm} Нека $\{\lambda_t\}$ и $\{x^*_{t+1},u^*_t\}$,
$t=0,1,2,\ldots,$ се определят чрез \eqref{eq:state}
и \eqref{eq:FOCs}. Ако \begin{enumerate}
                          \item функциите $f^0(x,u)$ и $f(x,u)$
                          са вдлъбнати по $(x,u)$;
                          \item множителите на Лагранж $\lambda_t^1,\ldots,\lambda_t^n,
                          ~t=0,1,2,\ldots$ са неотрицателни;
                          \item фазовото пространство $X$ е подмножество на $\mathbb{R}^n_+$ и е в сила условието за трансверсалност $$\lim_{T\rightarrow \infty} \beta^T \lambda'_T \cdot
                          x^*_{T+1}=0,$$
                        \end{enumerate} то редицата
                        $\{x^*_{t+1},u^*_t\}$ (при зададено $x_0$) е оптимална за задачата А.
\label{th:sufficiency}\end{thm}
\end{frame}

\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Достатъчни условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
Доказателството на теоремата е сходно с извеждането на уравнения на Ойлер за задача във вариационна формулировка. Напомняме, че \eqref{eq:FOCs}, записано в матричен вид, се задава с \eqref{eq:LagrX} и \eqref{eq:LagrU}.

Разглеждаме \[ \mathcal{L}_T(x_t,u_t) = \sum_{t=0}^{T}\beta^t \left\{ f^0(x_t,u_t) + \lambda'_t \cdot [f(x_t,u_t)-x_{t+1}] \right\} .\]

Имаме \begin{equation}
\begin{split}
& D := \mathcal{L}_T (x_t,u_t) - \mathcal{L}_T(x^*_t,u^*_t) = \sum_{t=0}^{T}\beta^t \lambda'_t \cdot (x^*_{t+1} - x_{t+1} )+  \\
& \sum_{t=0}^{T}\beta^t [ f^0(x_t,u_t) + \lambda'_t \cdot f(x_t,u_t) 
- f^0(x^*_t,u^*_t) - \lambda'_t \cdot f(x^*_t,u^*_t) ].
\end{split}
\label{eq:LagrDiff}
\end{equation}
\end{frame}


\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Достатъчни условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
Тогава, предвид вдлъбнатостта, получаваме \begin{equation*}
\begin{split}
&\mathcal{L}_T (x_t,u_t) - \mathcal{L}_T(x^*_t,u^*_t) ~~(= D)~~ \leq \sum_{t=0}^{T}\beta^t \lambda'_t \cdot (x^*_{t+1} - x_{t+1} )+  \\
&\sum_{t=0}^{T}\beta^t [ f^{0'}_x(x^*_t,u^*_t)\cdot(x_t-x_t^*) +f^{0'}_u(x^*_t,u^*_t)\cdot(u_t-u_t^*) +\\
& \lambda'_t \cdot [f_x(x^*_t,u^*_t)\cdot(x_t-x_t^*) + f_u(x^*_t,u^*_t)\cdot (u_t-u_t^*) ]] = \\
& \sum_{t=0}^{T}\beta^t \lambda'_t \cdot (x^*_{t+1} - x_{t+1} )+  \sum_{t=0}^{T}\beta^t \underbrace{[f^{0'}_x(x^*_t,u^*_t) + \lambda'_t \cdot f_x(x^*_t,u^*_t)]}_{=\frac{\lambda'_{t-1}}{\beta} \text{ поради }  \eqref{eq:LagrX} }\cdot(x_t-x_t^*)\\
& + \sum_{t=0}^{T}\beta^t \underbrace{[f^{0'}_u(x^*_t,u^*_t) + \lambda'_t \cdot f_u(x^*_t,u^*_t)]}_{=\mathbf{0}' \text{ поради } \eqref{eq:LagrU}}\cdot(u_t-u_t^*).
\end{split}
\end{equation*}
\end{frame}



\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Достатъчни условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
Т.е. \begin{equation*}
\begin{split}
 D \leq &   \sum_{t=0}^{T}\beta^t \lambda'_t \cdot (x^*_{t+1} - x_{t+1} ) +  \sum_{t=0}^{T}\beta^t \frac{\lambda'_{t-1}}{\beta}\cdot\underbrace{(x_t-x_t^*)}_{\text{N.B.: } x_0 = x^*_0} = \\
&  \sum_{t=0}^{T}\beta^t \lambda'_t \cdot (x^*_{t+1} - x_{t+1} ) +  \sum_{t = {\color{red}1}}^{T}\beta^{t-1} \frac{\lambda'_{t-1}}{\beta}\cdot(x_t-x_t^*)= \\
&  \sum_{t=0}^{T}\beta^t \lambda'_t \cdot (x^*_{t+1} - x_{t+1} ) +  \sum_{t = {\color{red} 0}}^{{\color{red} T-1}}\beta^{{\color{red} t}} \frac{\lambda'_{{\color{red} t}}}{\beta}\cdot(x_{{\color{red} t+1}}-x_{{\color{red} t+1}}^*)= \\
& \underbrace{\sum_{t=0}^{{\color{red} T-1}}\beta^t \lambda'_t \cdot (x^*_{t+1} - x_{t+1}) +  \sum_{t = 0}^{T-1}\beta^{t} \frac{\lambda'_{t}}{\beta}\cdot(x_{ t+1}-x_{t+1}^*)}_{<0 \text{ т.к. } 1/\beta > 1} + \\
& \beta^T \lambda'_T \cdot (x^*_{T+1} - x_{T+1})  \underbrace{\leq}_{\text{т.к. }\lambda_t,x_t \geq \mathbf{0}} \beta^T \lambda'_T \cdot x^*_{T+1}.
\end{split}
\end{equation*}
\end{frame}


\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Достатъчни условия за оптималност (\arabic{slidenum})}
Така имаме (при отчитане на условието за трансверсалност): \begin{equation*}
 D \leq  \beta^T \lambda'_T \cdot x^*_{T+1} ~ \mathop{\longrightarrow}_{T \rightarrow \infty} ~0 ,
\end{equation*}
т.е. 
\[  \mathcal{L}_T(x^*_t,u^*_t) - \mathcal{L}_T (x_t,u_t) \geq 0, \] което показва оптималността на редицата
$\{x^*_{t+1},u^*_t\}$.
\end{frame}




\end{document}


