% !TeX spellcheck = bg_BG
\documentclass[leqno]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Warsaw}
\useoutertheme{split}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,bulgarian]{babel}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\newtheorem{thm}{Теорема}
\newtheorem{prop}{Твърдение}
\newtheorem{lem}{Лема}
\newtheorem{cor}{Следствие}
% \theoremstyle{remark} % наименованието е в италик (а не в курсив), тялото е стандартно (а не в италик)
\theoremstyle{definition} % наименованието е в курсив, тялото е стандартно (а не в италик)
\newtheorem{remark}{Забележка}
\newtheorem{defin}{Дефиниция}
\newcommand{\beq}{\begin{equation}}
\newcommand{\eeq}{\end{equation}}
\newcommand{\bs}{\boldsymbol}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{argmin}
\DeclareMathOperator*{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator*{\meas}{meas}
\DeclareMathOperator*{\essinf}{essinf}
\DeclareMathOperator*{\Ran}{Ran} \DeclareMathOperator*{\intr}{int}
\DeclareMathOperator*{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator*{\dist}{dist}
\title[]{Въведение в Dynare}
\author[]{Андрей Василев \\ \href{mailto:avassilev@fmi.uni-sofia.bg}{avassilev@fmi.uni-sofia.bg} }
\date{}


\begin{document}

\begin{frame}
\begin{titlepage}

\end{titlepage}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Основни въпроси}
\begin{itemize}
\item Какво е Dynare
\item Какво представлява един модел от гледна точка на Dynare
\item Основни видове изчисления, които могат да се правят с Dynare
\item Структура на един .mod файл
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Какво е Dynare}
\framesubtitle{}
\begin{itemize}
\item От страницата на Dynare (\url{http://www.dynare.org/}): \begin{quote}
Dynare is a software platform for handling a wide class of economic models, in particular dynamic stochastic general equilibrium (DSGE) and overlapping generations (OLG) models. 
\end{quote}
\item Dynare дава възможности за разработване на различни симулации и оценяване на параметри на икономически модели.
\item Най-честата употреба на Dynare е за решаване на модели с рационални очаквания.
\item В Dynare един модел се описва с помощта на специфичен (мини-)език в .mod файл.
\item Dynare използва Matlab или Octave като изчислителна платформа.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Какво представлява един модел от гледна точка на Dynare}
\framesubtitle{}
\begin{itemize}
\item Система от (стохастични) диференчни уравнения:\[ E_t\{f(y_{t+1},y_t,y_{t-1},u_t)\}=0,\] където \[ \quad u_t=\sigma \epsilon_t,~E(\epsilon_t)=0,~E(\epsilon_t\epsilon'_t)=\Sigma_\epsilon. \]
\item Такава система типично е сложна и трябва да я изследваме приближено (но как точно?).
\item Повече подробности в документацията на Dynare...
\item ...както и в тази полезна презентация: \url{http://www.dynare.org/events/paris-1005/first-second-order.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}




\newcounter{slidenum}\stepcounter{slidenum}
\begin{frame}
\frametitle{Основни видове изчисления с Dynare (\arabic{slidenum})}
\framesubtitle{ }
\textbf{Какво може да се прави:}
\begin{enumerate}
\item Пресмятане на стационарни състояния
\item Стохастични симулации
	\begin{itemize}
	\item Какво е функция на импулсен отклик (импулсна реакция, IRF)?
	\end{itemize}
\item Детерминистични симулации
	\begin{itemize}
	\item Решение на детерминистичен (,,детерминизиран'') модел
	\item Преход между стационарни състояния
	\end{itemize}
\item Оценяване на параметри
\item Пресмятане на (някои видове) оптимални политики
\end{enumerate} \bigskip

Ние ще се концентрираме върху първите две!
\end{frame}



\stepcounter{slidenum}
\begin{frame}
\frametitle{Основни видове изчисления с Dynare (\arabic{slidenum})}
\framesubtitle{ Стохастични симулации и условия на Blanchard-Kahn }
\begin{itemize}
\item При работа със стохастични симулации възниква въпросът дали можем да определим решението.
\item В предходните лекции видяхме, че за различните варианти на разглеждания базисен модел може да имаме или да нямаме определеност на равновесието.
\item За линейни уравнения с рационални очаквания това се проверява с т.нар. условия на Бланшар-Кан (Blanchard-Kahn).
\item Dynare: There are {\color{red} X} eigenvalue(s) larger than 1 in modulus 
for {\color{red} Y} forward-looking variable(s)
\item forward-looking variable = non-predetermined variable = jump variable $ \approx $ променлива, която в момент $ t $ зависи от променливи в информационното множество, зададено от $ \Omega_{t+1} $.
\end{itemize}
\end{frame}



\stepcounter{slidenum}
\begin{frame}
\frametitle{Основни видове изчисления с Dynare (\arabic{slidenum})}
\framesubtitle{ Стохастични симулации и условия на Blanchard-Kahn }
\begin{itemize}
\item При X = Y имаме единствено решение (определеност). \newline
При X > Y имаме избухващо решение. \newline
При X < Y имаме безкрайно много решения (споменатата вече неопределеност). 
\item Аналогия със наличието на сепаратриса в един модел на растеж от типа модел на Рамзи-Кас-Купманс.
\item За повече информация: Olivier Jean Blanchard, Charles M. Kahn. ``The Solution of Linear Difference Models under Rational Expectations''. \textit{Econometrica}, Vol. 48, No. 5 (July 1980), 1305-1312.
\item За наистина любознателните -- какво може да се направи, ако все пак сме в случая на неопределено равновесие: \url{http://www.imf.org/external/pubs/ft/wp/2013/wp13200.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}\setcounter{slidenum}{1}
\frametitle{Структура на един .mod файл (\arabic{slidenum})}
\framesubtitle{}
Типично един .mod файл се състои от:
\begin{itemize}
\item преамбюл (декларации на променливи и параметри)
\item описание на модела
\item описание на шоковете (източниците на стохастика) в модела
\item задаване на начални стойности и/ли стационарно състояние
\item изчисления
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Структура на един .mod файл (\arabic{slidenum})}
\framesubtitle{}
\textbf{Преамбюл}\\
var x,y,z;\\
varexo e1, e2; \\
parameters a,b;\\
a=0.6;\\
b=2;\bigskip

\textbf{Модел}\\
model;\\
\textit{<уравнения>}\\
end;\bigskip

очаквания: $ E_t\{x_{t+1}\}  \longrightarrow$ x(+1)\\
закъснения: $ x_{t-1} \longrightarrow$ x(-1)
\end{frame}


\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Структура на един .mod файл (\arabic{slidenum})}
\framesubtitle{}
\textbf{Шокове}\\
shocks;\\
var e1; stderr 1;\\
var e2; stderr 0;\\
end;\bigskip

\textbf{Начални стойности, стационарно състояние}\\
initval;\\
x=5;\\
y=x/2;\\
end;\bigskip

resid(1);\\
steady;\\
check;
\end{frame}


\begin{frame}\stepcounter{slidenum}
\frametitle{Структура на един .mod файл (\arabic{slidenum})}
\framesubtitle{}
\textbf{Изчисления}\\
stoch\_simul(irf=30);\\
stoch\_simul(irf=20, noprint);\\
stoch\_simul(irf=20, noprint, nograph);
\end{frame}


\end{document}

